\begin{resumo}

A busca por prever o comportamento do mercado de ativos motivou o desenvolvimento da ciência econômica e diferentes abordagens analíticas, como a análise fundamentalista e técnica, no entanto, o movimento dos mercados são reflexo direto das emoções e do comportamento humano. Antes, usufruir desta informação era restrito a apenas profissionais bem posicionados com uma grande rede de contatos. Contudo, o uso de Inteligência Artificial vem dominando diversas áreas que se beneficiam de grandes quantidades de dados disponíveis. Visando beneficiar-se dessa ferramenta tecnológica para o mercado financeiro, propõe-se neste trabalho o uso de técnicas avançadas de processamento de dados de texto, como Processamento de Linguagem Natural (PLN), para  extrair informações de diversas fontes provenientes da internet, afim de utiliza-los como dados de entrada para um modelo de aprendizado de máquina, baseado em Redes Neurais Convolucionais (CNN), que os classifique em uma escala de 0 a 100, de maneira a quantizar o sentimento do mercado em relação a um ativo especifico, que posteriormente agregará como um parâmetro ponderativo de um modelo final de alocação de ativos em uma carteira de investimentos. A implementação dessa ferramenta visa contribuir com informações sólidas para a tomada de decisões, considerando o perfil de risco-retorno definido.

\textbf{Palavras-chave}: Redes Neurais Convolucionais. Processamento Natural de Linguagem. Web Scraping. Sentimento do mercado. Carteira de Investimento.

{\color{red}
O texto do resumo deve ser digitado em um único bloco, sem espaço de parágrafo. Deve ser composto por uma sequência de frases concisas, afirmativas e não de uma enumeração de
tópicos. Não deve conter citações. Manter o tempo verbal do texto do trabalho (impessoal) e por vezes usar a voz ativa (Ex.: este trabalho apresenta). O Resumo deve conter: tema,
problema, justificativa, objetivos, método e resultados (de forma geral). Abaixo do resumo, informar as palavras-chave (palavras ou expressões significativas retiradas do texto) e
preferencialmente não repetir termos do título (para aumentar os indexadores). No mínimo três e no máximo cinco. Separadas por ponto.
\vspace{\onelineskip}

\textbf{Palavras-chave}: Uma. Duas. Três. Mínimo três. Máximo cinco. \color{red}[Observe que as palavras são
separadas com ponto, não vírgulas].
}

\end{resumo}	
